
## Стратегия (Strategy)

![](strategy.jpg)

Паттерн strategy относится к поведенческим паттернам уровня объекта.

Паттерн strategy определяет набор алгоритмов схожих по роду деятельности, инкапсулирует их в отдельный класс и делает их подменяемыми. Паттерн strategy позволяет подменять алгоритмы без участия клиентов, которые используют эти алгоритмы.

Требуется для реализации:

1. Класс Context, представляющий собой контекст выполнения той или иной стратегии;
2. Абстрактный класс strategy, определяющий интерфейс различных стратегий;
3. Класс ConcreteStrategyA, реализует одну из стратегий представляющую собой алгоритмы, направленные на достижение определенной цели;
4. Класс ConcreteStrategyB, реализует одну из стратегий представляющую собой алгоритмы, направленные на достижение определенной цели.

### Применимость
**Когда вам нужно использовать разные вариации какого-то алгоритма внутри одного объекта.**

Стратегия позволяет варьировать поведение объекта во время выполнения программы, подставляя в него различные объекты-поведения (например, отличающиеся балансом скорости и потребления ресурсов).

**Когда у вас есть множество похожих классов, отличающихся только некоторым поведением.**

Стратегия позволяет вынести отличающееся поведение в отдельную иерархию классов, а затем свести первоначальные классы к одному, сделав поведение этого класса настраиваемым.

**Когда вы не хотите обнажать детали реализации алгоритмов для других классов.**

Стратегия позволяет изолировать код, данные и зависимости алгоритмов от других объектов, скрыв эти детали внутри классов-стратегий.

**Когда различные вариации алгоритмов реализованы в виде развесистого условного оператора. Каждая ветка такого оператора представляет собой вариацию алгоритма.**

Стратегия помещает каждую лапу такого оператора в отдельный класс-стратегию. Затем контекст получает определённый объект-стратегию от клиента и делегирует ему работу. Если вдруг понадобится сменить алгоритм, в контекст можно подать другую стратегию.

### Преимущества
* Горячая замена алгоритмов на лету.
* Изолирует код и данные алгоритмов от остальных классов.
* Уход от наследования к делегированию.
* Реализует принцип открытости/закрытости.

### Недостатки
* Усложняет программу за счёт дополнительных классов.
* Клиент должен знать, в чём состоит разница между стратегиями, чтобы выбрать подходящую.